---
title: >-
    بخش ۴۶ - کوثر همدانی
---
# بخش ۴۶ - کوثر همدانی

<div class="n" id="bn1"><p>و هُوَ قدوة المحققین و زبدة العارفین الحاج محمدرضا بن حاج محمد امین. از فحول علمای زمان و به فضایل صوری و معنوی نادرهٔ دوران. سالها است که به نشر کمالات می‌پردازد و خلق را از صحبت خود مستفیض می‌سازد. از بدو طفولیت با حضرت زین العارفین و فخر الواصلین حاج محمد جعفر همدانی هم درس و هم روش بوده و به مرافقت آن جناب تحصیل نموده. هم به اتفاق به زیارت مکّهٔ معظمه فایز شدند و در طریقت اهل درآمدند. غرض، مولانا سفر عراقین و خراسان کرده با جمعی از اکابر دین و اهل یقین معاشرت و مصاحبت به جا آورده. تکمیل باطن در خدمت جناب حاج محمد حسین اصفهانی نموده و مدتها در دارالسلطنهٔ تبریز سکونت فرموده. در فن مناظره به غایت قادر و به انواع سخن ماهر. عالمی گرانمایه و عارفی بلندپایه است. در فن فقه و اصول مجتهد زمان ودر مراتب حکمت سرآمد اهل دوران است. عظما و کبرای دولت در تعظیم و توقیرش کوشند و عرفا و علمای ملت در تکریم و تحریمش سعی نمایند و طالبان و راغبان علوم عقلی و نقلی در دریافت حضورش قصب السبق از یکدیگر ربایند. آن جناب را تصانیف مفیده و منظومات پسندیده است. تفسیر موسوم به درّالنّظیم او آویزهٔ گوش جان اهل هوش است. رساله‌ای هم در ردّ مسترمارفین مسیحی نوشته، قریب به ده هزار بیت است و مثنوی به قرب هشت هزار بیت در سلک نظم کشیده است و غیر اینها نیز تألیف و تصنیف فرموده. بالجمله از اعاظم عارفین و اماجد محققین معاصرین است. چون مثنوی آن جناب حاضر نیست بعضی از غزلیاتش نوشته می‌شود و آن این است. درخارج شهر کرمان مرقدش مزار خلایق است:</p></div>
<div class="c"><p>مِنْ غزلیّاته</p></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>نمی‌دانم که از دستت چه آمد بر سر دل‌ها</p></div>
<div class="m2"><p>که بوی خون همی‌آید ازین ویرانه منزل‌ها</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>به جز مجنون که می‌یابد نشان از محمل لیلی</p></div>
<div class="m2"><p>چو آراید به یک رنگی هزاران گونه محمل‌ها</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>گهر پنهان درین دریا و جمعی بی‌سر و سامان</p></div>
<div class="m2"><p>چنین بیهوده می‌گردند بر اطراف ساحل‌ها</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>درین میخانه ای زاهد بت و بتخانه شد ساجد</p></div>
<div class="m2"><p>هم او مقصد هم او قاصد فَما فی الدار دَیّارا</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>بود گردون سرگردان به وفق رای ما گردان</p></div>
<div class="m2"><p>غلام همت مردان که دادند این همه ما را</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>در جهان هیچکس از خویش خبردار نشد</p></div>
<div class="m2"><p>غیر آن مست خرابی که به میخانه گذشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>عشق چیزی نبود تازه که نشناسد کس</p></div>
<div class="m2"><p>این متاعی است که برهر سربازاری هست</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>عیب ظاهر پوشد از ما شیخ لیک</p></div>
<div class="m2"><p>شرک پنهانیش بر ما ظاهر است</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>در دکان عشقبازی چون متاع فرق نیست</p></div>
<div class="m2"><p>کفر و ایمان هردو هم عهدند با پیمان دوست</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>آدم از روز ازل جلوهٔ جانانه نمود</p></div>
<div class="m2"><p>می به خُم رفت و سبو روی به میخانه نمود</p></div></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>مدعی منکر معشوق نظرباز نبود</p></div>
<div class="m2"><p>آشنا در نظرش صورت بیگانه نمود</p></div></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>ره عقل ار به صورت عین حق است</p></div>
<div class="m2"><p>ولی کفر است و ایمان می‌نماید</p></div></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>قرعهٔ هجر و وصل هر دو زدند</p></div>
<div class="m2"><p>تا کدامین به نام ما افتد</p></div></div>
<div class="b" id="bn15"><div class="m1"><p>تا بر سر مراد نهادیم پای خویش</p></div>
<div class="m2"><p>در بارگاه قدس بدیدیم جای خویش</p></div></div>
<div class="b" id="bn16"><div class="m1"><p>ما آنچه می‌کنیم بود از برای یار</p></div>
<div class="m2"><p>خلق آنچه می‌کنند بود از برای خویش</p></div></div>
<div class="b" id="bn17"><div class="m1"><p>صد گونه بلا راضیم آید به سر دل</p></div>
<div class="m2"><p>یک مرتبه دلدار درآید ز در دل</p></div></div>
<div class="b" id="bn18"><div class="m1"><p>کوثر به بصیرت بنگر نور خدا را</p></div>
<div class="m2"><p>دانی چه بود چشم بصیرت بصر دل</p></div></div>
<div class="b" id="bn19"><div class="m1"><p>به چشم حق نظر کردم جهان یکسر عدم دیدم</p></div>
<div class="m2"><p>حوادث را سراسر غرقهٔ نور قدم دیدم</p></div></div>
<div class="b" id="bn20"><div class="m1"><p>مقیمان حرم را باده در جام</p></div>
<div class="m2"><p>من بیچاره در میخانه بدنام</p></div></div>
<div class="b" id="bn21"><div class="m1"><p>من نه به خود گرفته‌ام ملک مراد را کمر</p></div>
<div class="m2"><p>از دم دل شکسته‌ای وز سر جان گذشته‌ای</p></div></div>
<div class="b" id="bn22"><div class="m1"><p>از ضعف زدم تکیه به دیوار و نگفتی</p></div>
<div class="m2"><p>کاین صورت بی جان که به دیوار کشیده</p></div></div>
<div class="c"><p>رباعی</p></div>
<div class="b" id="bn23"><div class="m1"><p>ممکن نبود ز قید هستی رستن</p></div>
<div class="m2"><p>وز خلق بریدن و به حق پیوستن</p></div></div>
<div class="b" id="bn24"><div class="m1"><p>الا به ارادت حقیقی با دوست</p></div>
<div class="m2"><p>دل بستن و از بند علایق جستن</p></div></div>